%% Tipo de documento e a classe a ser usada para sua formatação.
\documentclass[tese, header, twoside, openright]{UFRuralRJ}

\newif\ifprint
\printtrue

\newcommand{\printbreak}[1]{
  \ifprint
    \addtocontents{#1}{\protect\cleardoublepage}
  \else
    \addtocontents{#1}{\protect\clearpage}
  \fi
}

%%==============================================================================
%% Pacotes - língua, codificação e fonte
%%==============================================================================

\usepackage[english]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %% Conjunto de caracteres correto
\usepackage[utf8]{inputenc} %% Para acentuação correta
\usepackage{calligra}

%%==============================================================================
%% Pacotes - formatação de equações, números, elementos químicos
%%==============================================================================

\usepackage{amsmath,latexsym,amssymb}
\usepackage[range-phrase = --, binary-units = true]{siunitx} %% Sistema Internacional de Unidades
\DeclareSIUnit\pp{pp} % pencentual point

% Access bold symbols in maths mode
\usepackage{bm}

% Elementos químicos
\usepackage[version=4]{mhchem}

%%==============================================================================
%% Pacotes - formatação de figuras
%%==============================================================================

%% Importar figuras corretamente
\usepackage{graphicx}

%% Diretório onde estão as figuras dos capítulos
\graphicspath{{chap/}}

% Im­proved in­ter­face for float­ing ob­jects
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}

\usepackage{Sweave}

% Draw figures
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}

%%==============================================================================
%% Pacotes - formatação de hyperlinks
%%==============================================================================
%% Opção 'hidelinks' disponível no pacote 'hyperref' a partir da versão 
%% 2011-02-05  6.82a. 'hidelinks' retira os retângulos do entorno das palavras
%% com links.

\usepackage[%hidelinks%, 
            bookmarksopen=true,linktoc=page,colorlinks=true,
            linkcolor=blue, citecolor=blue, filecolor=magenta, urlcolor=blue,
            % linkcolor=black, citecolor=black, filecolor=black, urlcolor=black,
            pdftitle={Analysis of Sources of Uncertainty in Soil Spatial Modelling},
            pdfauthor={Alessandro Samuel-Rosa},
            pdfsubject={Tese de Doutorado},
            pdfkeywords={Pedometria, Modelos, Incerteza}
            ]{hyperref}
\usepackage[hyphenbreaks]{breakurl} % lidar com url longa

%% Mudar o nome padrão das seções, subseções, e subsubseções mostrados quando usa-se \autoref{label}. Para 
%% todos os três casos, o padrão passa a ser <Seção>, sempre com a inicial maiúscula.
%% https://www.tug.org/applications/hyperref/manual.html
\addto\extrasenglish{%
  \def\subsubsectionautorefname{Section}%
  \def\subsectionautorefname{Section}%
  \def\sectionautorefname{Section}%
  \def\chapterautorefname{Chapter}%
} 

%%TODO: Margens conforme MDT UFSM 7ª edição. Corrigir no arquivo UFRuralRJ.cls 
%%      para funcionar a opção twoside *PENDENTE*
%\usepackage[inner = 30mm, outer = 20mm, top = 30mm, bottom = 20mm]{geometry}

%% Se o pacote 'hyperref' acima foi carregado, a linha abaixo corrige um bug na 
%% hora de montar o sumário da lista de figuras e tabelas. Comente a linha se o
%% pacote 'hyperref' não foi carregado.
\input{macros/bugcaption}

%%=============================================================================================================
%% Pacotes - formatação da bibliografia de acordo com as normas da ABNT e da UFRRJ
%%=============================================================================================================

% IMPORTANTE: O pacote 'abntex2cite' precisa, obrigatoriamente, ser carregado depois do pacote 'hyperref'
\usepackage[alf, abnt-and-type=&, abnt-etal-cite=2, abnt-etal-list = 0]{abntex2cite}

%%==============================================================================
%% Pacotes - formatação de verbatim
%%==============================================================================
%% O ambiente verbatim é o ambiente onde são inseridos exemplos de código fonte.
%% Está opção adiciona cor de fundo ao ambiente verbatim.

\let\oldv\verbatim
\let\oldendv\endverbatim
\def\verbatim{\par\setbox0\vbox\bgroup\oldv}
\def\endverbatim{\oldendv\egroup\fboxsep0pt\noindent\colorbox[gray]{0.95}{\usebox0}\par}

%%==============================================================================
%% Packages - other
%%==============================================================================

% Include PDF documents in LaTeX
\usepackage{pdfpages}

% Place selected parts of a document in landscape
\usepackage{lscape}

% Publication quality tables in LaTeX
\usepackage{booktabs}

% Flexible typesetting of table and figure floats using key/value directives
\usepackage{ctable}
\usepackage{multirow}

% Customising captions in floating environments
\usepackage[font=small, labelfont=bf, compatibility=false]{caption}
\captionsetup{format=hang}

% Support for sub-captions
\usepackage[skip=0pt,position=top,singlelinecheck=off,justification=raggedright, 
            font+=footnotesize]{subcaption}

% A range of dash commands for compound words
\usepackage[shortcuts]{extdash}

% Crossing out sentences (\sout{})
\usepackage[normalem]{ulem}

% Con­trol lay­out of item­ize, enu­mer­ate, de­scrip­tion
\usepackage{enumitem}

% Control positioning of pre-textual elements
\usepackage{afterpage}

%%==============================================================================
%% User-defined macros
%%==============================================================================

\newcommand{\Rpackage}[1]{\texttt{R}-package \texttt{#1}} % reference to R-packages
\newcommand{\refsec}[1]{\hyperref[sec:#1]{Section \ref{sec:#1}}} % link to a section in the document
\newcommand{\reffig}[1]{\hyperref[fig:#1]{Figure \ref{sec:#1}}} % link to a figure in the document
\newcommand{\scale}[1]{cartographic scale of 1:\num{#1}} % scale
\newcommand{\scales}[2]{cartographic scales of 1:\num{#1} and 1:\num{#2}} % scales
\newcommand{\q}[1]{``#1''} % double quotes
\newcommand{\cited}[1]{\q{#1}} % direct citation
\newcommand{\grass}[1]{GRASS module \texttt{#1}} % GRASS modules
\newcommand{\gdal}[1]{GDAL module \texttt{#1}} % GDAL modules
\newcommand{\saga}[1]{SAGA library \texttt{#1}}  % SAGA libraries
\newcommand{\covar}[1]{\texttt{#1}} % covariates
\newcommand{\rr}{\textsuperscript{\tiny\textregistered}}
% \def\citet{\citeonline}
\let\citet\citeonline
{}

% Hyperlinks and URLs
\def\atcorrbug{\href{http://lists.osgeo.org/pipermail/grass-dev/2014-February/067540.html}{bug}} % atcorr bug
\def\baciaparana{\href{http://pt.wikipedia.org/wiki/Bacia_do_Paran\%C3\%A1}{Bacia Sedimentar do Paraná}}
\def\bgs{\href{http://www.bgs.ac.uk/}{BGS}}
\def\cgiar{\href{http://www.cgiar.org/}{CGIAR}} % Consultative Group for International Agricultural Research
\def\cran{\href{http://cran.us.r-project.org/}{CRAN}} % The Comprehensive R Archive Network
\def\git{\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Git_\%28software\%29}{Git}}
\def\github{\url{https://github.com/samuel-rosa/dnos-sm-rs-general/}}
\def\fao{\href{http://www.fao.org/index_en.htm}{FAO}}

\def\gates{%
\href{%
http://www.gatesfoundation.org/what-we-do/global-development/agricultural-development%
}{%
Bill \& Melinda Gates%
}%
}%

\def\gsif{\href{http://www.isric.org/projects/global-soil-information-facilities-gsif}{GSIF}}
\def\gsm{\href{http://www.globalsoilmap.net/}{GlobalSoilMap}}
\def\gsp{\href{http://www.fao.org/globalsoilpartnership/}{GSP}}
\def\geoderma{\href{http://www.journals.elsevier.com/geoderma/}{Geoderma}} % Geoderma

% Intergovernmental Technical Panel on Soils
\def\itps{\href{http://www.fao.org/globalsoilpartnership/intergovernmental-technical-panel-on-soils/}{ITPS}}
\def\isric{\href{http://www.isric.org}{ISRIC}} % ISRIC
\def\inpe{\href{http://www.inpe.br/}{INPE}} % INPE
\def\inpedgi{\href{http://www.dgi.inpe.br/siteDgi_EN/index_EN.php}{INPE-DGI}} % INPE-DGI
\def\iso{\href{http://www.iso.org/iso/catalogue_detail.htm?csnumber=13736}{ISO}}
\def\itaara{\href{http://pt.wikipedia.org/wiki/Itaara}{Itaara}}

% Universal Soil Classification System
\def\iussusc{\href{http://www.iuss.org/index.php?article_id=525}{IUSS}}
\def\usdausc{\href{http://www.nrcs.usda.gov/wps/portal/nrcs/main/soils/survey/class/}{USDA}}

\def\lagoadospatos{\href{http://pt.wikipedia.org/wiki/Lagoa_dos_Patos}{Lagoa dos Patos}}
\def\mma{\href{http://geocatalogo.ibama.gov.br/}{MMA}}
\def\pronassolos{\href{https://goo.gl/zbMK24}{PRONASOLOS}}
\def\redemds{%
\href{%
https://www.embrapa.br/busca-de-noticias/-/noticia/2062813/solo-brasileiro-agora-tem-mapeamento-digital%
}{%
RedeMDS%
}%
}%
\def\riovacacaimirim{\href{http://pt.wikipedia.org/wiki/Rio_Vacaca\%C3\%AD-Mirim}{Rio Vacacaí-Mirim}}
\def\riojacui{\href{http://pt.wikipedia.org/wiki/Rio_Jacu\%C3\%AD}{Rio Jacuí}}
\def\rioguaiba{\href{http://pt.wikipedia.org/wiki/Lago_Gua\%C3\%ADba}{Rio Guaíba}}
\def\santamaria{\href{http://pt.wikipedia.org/wiki/Santa_Maria_\%28Rio_Grande_do_Sul\%29}{Santa Maria}}
\def\tcu{\href{https://www.governancadosolo.gov.br/}{TCU}}
\def\topodata{\href{http://www.dsr.inpe.br/topodata/}{TOPODATA}}
\def\ufsm{\href{http://site.ufsm.br/}{UFSM}}
\def\WorldSoilDay{\href{http://www.un.org/apps/news/story.asp?NewsID=49520}{UN}}

% Variables
\def\geoNew{\texttt{GEO\_25}}
\def\geoOld{\texttt{GEO\_50}}
\def\soilNew{\texttt{SOIL\_25}}
\def\soilOld{\texttt{SOIL\_100}}
\def\demNew{\texttt{ELEV\_10}}
\def\demOld{\texttt{ELEV\_90}}
\def\landOld{\texttt{LU1980}}
\def\landNew{\texttt{LU2009}}
\def\googleearth{Google Earth\textregistered{}}

%%==============================================================================
%% Identificação do trabalho
%%==============================================================================
\titulo{Análise de Fontes de Incerteza na Modelagem Espacial do Solo}
\author{Samuel-Rosa}{Alessandro}
\instituto{Instituto de Agronomia}
\curso{Curso de Pós-Graduação em Agronomia -- Ciência do Solo}
\area{Ciência do Solo}
\local{Seropédica}{RJ}{Brasil}

%%==============================================================================
%% Identification of supervisors
%%==============================================================================
\advisor[Professora]{Ph.D.}{Anjos}{Lúcia Helena Cunha dos}{UFRRJ}
\coadvisor[Pesquisador]{Ph.D.}{Vasques}{Gustavo de Mattos}
\coadvisor[Professor]{Ph.D.}{Heuvelink}{Gerardus Bernardus Maria}

%%==============================================================================
%% Information about the defence
%%==============================================================================
\committee[Ph.D.]{Vasques}{Gustavo de Mattos}{EMBRAPA} %% President
\committee[Dr.]{Ceddia}{Marcos Bacis}{UFRRJ} %% Examinator
\committee[Ph.D.]{Teixeira}{Wenceslau Geraldes}{EMBRAPA} %% Examinator
\committee[Ph.D.]{Lopes Assad}{Maria Leonor Ribeiro Casimiro}{UFSCar} %% Examinator
\committee[Ph.D.]{Oliveira}{Ronaldo Pereira de}{EMBRAPA} %% Examinator
\date{24}{02}{2016} %% Date of defence

%%=============================================================================
%% Início do documento
%%=============================================================================
\raggedbottom %% If you want all the extra white space to appear at the bottom of such pages
\begin{document}

%%=============================================================================
%% Capa e folha de rosto
%%=============================================================================
\maketitle

%%=============================================================================
%% Ficha catalográfica
%%=============================================================================
% Como a CIP vai ser impressa atrás da página de rosto, as margens inner e outer	
% devem ser invertidas.
%\newgeometry{inner=20mm,outer=30mm,top=30mm,bottom=20mm}
%\makeCIP{alessandrosamuel@yahoo.com.br}% email do autor
%\restoregeometry

%Se for usar a catalogação gerada pelo gerador do site da biblioteca comentar as linhas
%acima e utilizar o comando abaixo
%\includeCIP{CIP.pdf}
\newpage
\noindent\fbox{\parbox{\textwidth}{%
  \begin{center}
    É permitida a reprodução parcial ou total desta obra, desde que citada a fonte.
  \end{center}
}}%

%%=============================================================================
% Folha de aprovação
%%=============================================================================
\makeapprove

%%=============================================================================
%% Agradecimentos ou Prefácio (opcional)
%%=============================================================================
%% Usar versão estrelada do comando 'chapter'.
\include{chap/preface}

%%=============================================================================
%% Resumo geral em português
%%=============================================================================
\def\tituloPT{Análise de fontes de incerteza na modelagem espacial do solo}
\def\chavesPT{Pedometria. Mapeamento Digital do Solo. Dados de Solo e Covariáveis}
\def\nivelPT{Doutorado em Agronomia, Ciência do Solo}

\generalabstracttrue
\begin{generalabstract}{brazilian}{\tituloPT}{\chavesPT}{\nivelPT}
A modelagem espacial do solo moderna usa modelos estatísticos para explorar a relação empírica entre 
as condições ambientais e as propriedades do solo. Esses modelos são uma simplificação da realidade, e seu 
resultado (mapa do solo) estará sempre \emph{errado}. O que um mapa do solo transmite é o que esperamos que o 
solo seja, reconhecendo que somos \emph{incertos} sobre ele. O objetivo dessa tese é avaliar importantes 
fontes de incerteza na modelagem espacial do solo, com ênfase nos dados do solo e covariáveis. Estudos de 
caso foram desenvolvidos usando dados de uma bacia hidrográfica do sul do Brasil. A distribuição 
espacial do solo na área de estudo é variável, sendo determinada pela geologia e geomorfologia (escalas 
espaciais maiores) e práticas agrícolas (escalas espaciais menores). Quatro propriedades do solo foram 
exploradas: teor de argila, teor de carbono orgânico, capacidade de troca catiônica efetiva e densidade. Cinco 
covariáveis, cada um com dois níveis de detalhe espacial, foram utilizadas: mapas areais de classes de solo, 
modelos digitais de elevação, mapas geológicos, mapas de uso da terra, e imagens de satélite. Esses dados 
constituem o \emph{conjunto de dados de Santa Maria}. Dois pacotes para \texttt{R} foram criados, o primeiro 
(\texttt{pedometrics}) contendo várias funções para a análise exploratória espacial de dados e calibração de 
modelos, o segundo (\texttt{spann}) projetado para a optimização de amostras espaciais usando recozimento 
simulado. Os estudos de caso ilustraram que as covariáveis existentes são apropriadas para calibrar modelos 
espaciais do solo, e que o uso de covariáveis mais detalhadas resulta em modesto aumento na acurácia 
de predição que pode não compensar os custos adicionais. Meios mais eficientes de aumentar a acurácia de 
predição devem ser explorados, como obter mais observações do solo. Para esse fim, deve-se usar meios 
objetivos para a seleção dos locais de observação a fim de minimizar os efeitos das respostas psicológicas dos 
modeladores do solo a fatores conceituais e operacionais sobre o plano de amostragem. Isso porque as 
dificuldades conceituais e operacionais encontradas no campo determinam mudanças na motivação dos modeladores 
do solo entre aprendizagem/verificação das relações solo-paisagem e maximização do número de observações e 
cobertura geográfica. Para estimar a tendência espacial, deve ser suficiente otimizar as amostras espaciais 
visando somente reproduzir a distribuição marginal das covariáveis. Para otimizar configurações amostrais para 
estimar a tendência espacial e o variograma, e interpolação espacial, pode-se formular um problema de 
otimização multi-objetivo sólido usando versões robustas de algoritmos de amostragem existentes. No geral, 
aprendemos que uma receita única, universal para a redução da incerteza na modelagem espacial do solo não pode 
ser formulada. Decidir sobre formas eficazes de redução da incerteza requer, em primeiro lugar, que exploremos 
todo o potencial dos dados existentes usando técnicas de modelagem espacial sólidas.
\end{generalabstract}

%%=============================================================================
%% English General Abstract
%%=============================================================================
\def\titleEn{Analysis of sources of uncertainty in soil spatial modelling}
\def\nivelEn{Doctor of Science in Agronomy, Soil Science}
\def\keyEn{Pedometrics. Digital Soil Mapping. Soil and Covariate Data}

\generalabstracttrue
\begin{generalabstract}{english}{\titleEn}{\keyEn}{\nivelEn}
Modern soil spatial modelling is based on statistical models to explore the empirical relationship among 
environmental conditions and soil properties. These models are a simplification of reality, and their outcome 
(soil map) will always be in \emph{error}. What a soil map conveys is what we expect the soil to be, 
acknowledging that we are \emph{uncertain} about it. The objective of this thesis is to evaluate important 
sources of uncertainty in spatial soil modelling, with emphasis on soil and covariate data. Case studies 
were developed using data from a catchment located in Southern Brazil. The soil spatial distribution in 
the study area is highly variable, being determined by the geology and geomorphology (coarse spatial 
scales), and by agricultural practices (fine spatial scales). Four topsoil properties were explored: clay 
content, organic carbon content, effective cation exchange capacity and bulk density. Five covariates, each 
with two levels of spatial detail, were used: area-class soil maps, digital elevation models, geologic maps, 
land use maps, and satellite images. These soil and covariate data constitute the \emph{Santa Maria dataset}. 
Two packages for \texttt{R} were created in support to the case studies, the first (\texttt{pedometrics}) 
containing various functions for spatial exploratory data analysis and model calibration, the second 
(\texttt{spsann}) designed for the optimization of spatial samples using simulated annealing. The case studies 
illustrated that existing covariates are suitable for calibrating soil spatial models, and that using more 
detailed covariates results in only a modest increase in the prediction accuracy that may not outweigh the 
extra costs. More efficient means of increasing prediction accuracy should be explored, such as obtaining more 
soil observations. For this end, one should use objective means for selecting observation locations to 
minimize the effects of psychological responses of soil modellers to conceptual and operational factors on the 
sampling design. This because conceptual and operational difficulties encountered in the field determine 
how the motivation of soil modellers shifts between learning/verifying soil-landscape relationships and 
maximizing the number of observations and geographic coverage. For the sole purpose of spatial trend 
estimation, it should suffice to optimize spatial samples aiming only at reproducing the marginal distribution 
of the covariates. For the joint purpose of optimizing sample configurations for spatial trend and variogram 
estimation, and spatial interpolation, one can formulate a sound multi-objective optimization problem using 
robust versions of existing sampling algorithms. Overall, we have learned that a single, universal recipe for 
reducing our uncertainty in soil spatial modelling cannot be formulated. Deciding upon efficient ways of 
reducing our uncertainty requires, first, that we explore the full potential of existing soil and covariate 
data using sound spatial modelling techniques.
\end{generalabstract}

%%=============================================================================
%% Lista de figuras
%%=============================================================================
\listoffigures

%%=============================================================================
%% Lista de tabelas (comentar se não houver)
%%=============================================================================
\listoftables

%%=============================================================================
%% Lista de Apêndices (comentar se não houver)
%%=============================================================================
\listofappendix

%%=============================================================================
%% Sumário
%%=============================================================================
\tableofcontents

%%=============================================================================
%% Início da tese
%%=============================================================================

% Adiciona cada capítulo
\selectlanguage{english}
\include{chap/chap01} % 1. General introduction
\include{chap/chap02} % 2. Uncertainty in Soil Spatial Modelling
\include{chap/chap04} % 4. The Santa Maria dataset -- soil data
\include{chap/chap05} % 5. The Santa Maria dataset -- covariate data
\selectlanguage{brazilian}
\include{chap/chap03} % 3. Modelo conceitual de pedogênese
\selectlanguage{english}
\include{chap/chap06} % 6. Do more detailed covariates deliver more accurate soil maps?
\include{chap/chap07} % 7. Spatial point pattern analysis of soil survey sampling locations
\include{chap/chap08} % 8. Optimization of sample configurations for spatial trend estimation for soil mapping
\include{chap/chap09} % 9. Sampling for soil mapping in terra incognita
\include{chap/chap10} % 10. General conclusion

%%=============================================================================
%% Referências
%%=============================================================================
\selectlanguage{brazilian}
\shorttitle{Referências Bibliográficas}
\bibliography{ref/biblio}\label{chap:references}

%%=============================================================================
%% Apêndices
%%=============================================================================
\shorttitle{Apêndice}
\appendix
\include{chap/appenc} % R-package spsann
\include{chap/append} % R-package pedometrics
\include{chap/appena} % Introdução Geral
\include{chap/appenb} % Conclusão Geral

\end{document}
